特區政府公函的英文水平

2018年12月26日

特區政府公函的英文水平 - 馮睎乾

台灣樂隊「閃靈」不獲香港入境處批出工作簽證，據說是因為主唱林昶佐支持台獨，觸犯「紅線」。但日前入境處寄出一封信，陳述拒發簽證理由，頭幾句是這樣寫的：「Under existing policy, a person seeking to enter into Hong Kong Special Administrative Region（"HKSAR"）for employment should, amongst other things, possess a special skill, knowledge or experience of value to and not readily available in the HKSAR.」最後入境處說，考慮了申請者提供的資料後，認為不合資格。很多人看見a special skill，嘖嘖稱奇，以為入境處是說：林昶佐沒有「香港境內不存在的特殊技能」，故不獲發工作證。大家都開玩笑問，「什麼特殊技能？」「蝙蝠俠夠資格入境嗎？」

其實信的左下角已注明由系統自動編寫，可知所有申請簽證失敗的人，都會收到幾乎一式一樣的信，並非林昶佐獨有。「特殊技能」這條件，早見於《專業人士來港就業入境指南》英文版──上引的英文，九成從《指南》移花接木──並非什麼新聞。至於「閃靈」為什麼來不了香港，人人心知肚明，也用不着在一封公函內找答案。真正令我吃驚的，是特區政府公函的英文水平，近年竟墮落至此。

上引那句英文，一開始已犯低級文法錯誤：enter若指進入某個地方，後面根本不需要into。之後一句更得人驚：「Besides, other criteria to be considered including whether the job can be filled locally, whether the remuneration package and other fringe benefits is broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR and whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.」稍懂英語文法者都知道：一，這不是完整句子，因為缺乏主要動詞，最簡單的修正方法是把including改為include；二，remuneration package即薪酬待遇，本來就包括薪金和其他fringe benefits（員工福利），怎會用and來連接兩詞呢？三，既然用and，主語變成眾數，後面又怎會寫is而不是are呢？這封公函的英文，不論內容和形式，已跟中國官媒似通非通的「現代漢語」無縫接軌，成為全球獨一無二的「英文黨八股」。收信的洋人看見一紙小學雞英文，應該馬上明白：昔日的香港已隨風而逝，而今天的特區，距離那個會把「小心地滑」譯成「Carefully Slide」的內地城市，只有一步之遙。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
聖誕老人和毛澤東 (曾志豪)

下一則
下一則
你面對的是刁民潑婦 (高慧然)

香港玩撚完

英文廢 基本grammar連政府都錯
中文不知所謂 歐化加黨式廢文

點解including 唔得， 要用include ?

句野冇動詞？
利申英文2

成段句子無main verb，whether 之後既verb 唔算main verb

seeking to enter into

seeking後面唔跟noun，仲要enter後面多手加into

seek可以係intransitive verb

多數炒

食屎狗，又話過幾多關，考幾多次試，英文連習種都不如。

驚錯就用中文啦死蠢。

吹毛求疵

咪就係
文法上根本無錯係要搵d野黎屌下

寫呢啲係咪要EO2
點pass jre架

基本動詞都冇 咁樣都叫文法冇錯 你中學未畢業定做五毛做到傻左？

唔打簡體做字你仲想點

一個英文為法定語言既城市
政府書信可以錯到咁都叫吹毛求疵
不如直接寫5L pie ar diu liu gor high
話你死雞撐飯蓋你實唔認架

Besides, other criteria to be considered including whether the job can be filled locally, whether the remuneration package and other fringe benefits is broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR and whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.

應該係咁睇？is 係verb，學術探討歡迎指正

btw，點解finge benefits 要用is

外國人都冇咁注重grammar，你華人地方成日捉人grammer mistake

政府official document 錯grammar都有人覺得無問題
香港真係玩撚完

100% 唔使用 is
小學雞錯誤

呢到個is明顯對應criteria，criteria單數係criterion，其實成句未算大問題，問題在於冗長cham氣唔夠concise，whether都用兩次

本身我都係咁諗

不過 就咁whether the remuneration package and other fringe benefits 唔啱文法 要加埋後面 is broadly ....... 一齊去睇

你講紅色個is? 個is好明顯係跟remuneration package and other fringe benefits喎, 再者如果呢個is係跟criteria根本唔make sense, 因為whether之後都要動詞 同埋remuneration package係對應broadly commensurate with prevailing market level, 講人工對應市場水平, 點會係criteria跟市場水平

其實中文病句仲多，你可以日日搵到編野出黎批鬥

政府official文件都錯埋啲grammar
仲話自已國際都市 醜唔醜啲
仲有一班五毛撐政府先最好笑

呢封野點睇都唔會係搵ia寫掛 寫果個至少主任級，40000蚊一個月，竟然寫呢啲垃圾出黎

又唔係母語，英文錯唔柒，用英文本身依個行為先柒

中國香港用英文出公告都有人覺得無問題 中國香港真係玩撚完

巴打講得啱
上面班人做乜9見到個is就話有verb就無錯
要睇哂成句意思先判斷到家嘛
如果個is 係svo 個 v 咁成個句子meaning根本唔通
個is 係個 clause 嘅一部分
成句句子依然係miss左個verb嘅

seek 唔係要跟for咩

唔係嘅話find都得啦

咩公務員識字咖咩

is都錯la, 個and. 轉or就可以用is.

好悲哀

Seek 後面唔係唔洗跟preposition 架咩

建華之亂
母語教學

同以前嘅港英政府英文公函真係差天共地

唉

冗長就真既

華人寫英文好鐘意幾句整埋做一句

原來係咁
我之前仲以為自己用錯

政府公文呀大佬

仲有教埋你
係 grammatical mistake
唔係 grammar mistake
懶醒

on99,唔識寫咪寫番simple english, 一句一句咁去咪算lo, 係都要衝出來柒

英國政府用simple English好耐
local council, judgment, 申請表全部都好簡單而到point

yes, 有好有唔好，d老一輩鬼佬同事唔太睇過眼
不過佢地都話我地依一輩都唔多人識寫同識睇，唔寫simple都唔得

乜家陣政府請埋啲人寫野1999到咁

有料先寫咁長嘅姐
而家似無料扮有料多啲

咦, 應該係 is 改做 are?
commensurate 係形容詞
成句個動詞就係呢個 are, 接形容詞 commensurate

Besides, other criteria to be considered
(including whether the job can be filled locally, whether the remuneration package and other fringe benefits)
are broadly commensurate with
the prevailing market level for professionals in the HKSAR
and whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.

其實grammatical mistake 同grammar mistake 都係正確寫法

你就真係懶醒

寫到咁都唔係個個識睇啦
你寫No come to hk because no skills

香港政府好多template都係跟60/70年代既古文
所以全部都係以前英式鬼佬留低又長又冗
以前人手又多又冇乜野做就可以慢慢睇者
宜家資訊爆炸又多左咁多市民要服務都仲唔寫返simple English

Criteria係single
用is冇問題

由Including開始 全部都係other criteria to be considered 既additional info
其實可以當一個noun
Other criteria to be considered is xxxxxxxxx

港英留落黎

英文唔好講住先啦
連中文都語癌嘅 講嘢一舊舊

跟個package and xxx都應該用are 唔明點諗到用is... 個and xxx係後補

睇清楚個is 係跟other criteria 定係 whether the remuneration package and fringe benefits 先啦

錯到影響理解都唔注重？

用grammarly望一眼都唔至於錯成咁

用中文都錯依下死呢

問題：
fish and chips係視作一個整體，一道菜，可以用is
咁”the remuneration package and other fringe benefits”又可唔可以當係一個整體而用is呢

香港玩撚完係有呢啲五毛入侵就真

咁criterion係咩？

英文點都好過普通話

紀律部隊係差d，其他部門由eo, ao出信應該好d wor

IO寫

唔明點解唔用template，
要自己寫過咁柒

Include 定 includes?

利申唔識

我就唔會佢地會自己寫過

寫果個隨時係IA

剩係睇依個post 都感受到母語教學既弊端。 svo, subject agreement 依d 咁fundamental 既野都有得嘈

仲有人話係香港人先咁著重grammar, dllm 政府公函黎架 唔係dse 作文啊仆街，standard 梗係要高啦。同埋依單野咁politicalized, 應該有經唔少人手screen 過先出都係咁樣先大獲

other criteria have to be considered including...

漏左個字姐我估

other criteria have to be considered, including...

漏左個字姐我估，封信係有些少minor mistakes，可能冇乜點proofread

你死咗佢啦不如

考得io，英文唔會差過eo

seek乜撚野for 中學畢業未

呢封信係咩grade出

Under existing policy, a person seeking to enter into Hong Kong Special Administrative Region（"HKSAR"）for employment should, amongst other things, possess a special skill, knowledge or experience of value to and not readily available in the HKSAR.

Under current policy, any person seeking for employment in HKSAR must possess special skills, knowledge or valuable experience that is not available in the HKSAR.

Besides, other criteria to be considered including whether the job can be filled locally, whether the remuneration package and other fringe benefits is broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR and whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.

Additionally, considerations may include whether employment can be filled locally, the remuneration packaging, such as employment benefits is broadly commensurate with the employment market and whether it is justified for an employer to employ an foreign worker.

Having considered your case and materials provided, it is unfortunate to inform that your case is refused.

英國政府文件就係好少廢話

獻醜不如藏拙

一定唔係啦，大把io應該過唔到jre，以支筆計，紀律部隊同ao, eo係兩個世界

用英文你班人咪為左英文嘈埋啲無謂野。
用中文？一早完左事。
工作效率就咁就無左，香港人

香港玩完就係因為用左英文降低左生產效率
人地用母語效率1.0
你用外語效率0.7(當0.7已經比多)
點會唔玩完

英國人都人殺人狂黎，無錯
唔用英文就應該死
你正正指出英文流行既原因唔係咩易學
而係英國人鐘意殺人迫人跟佢果套

簡化左佢應該會易d 睇到個問題

Besides, (other criteria to be considered) including (whether the job can be filled locally), (whether the remuneration package and other fringe benefits is broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR) and (whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.)
嚴格黎講成段野只係一個noun 就係other criteria
其他野都係黎形容呢個noun

就算轉左做中文黎講，
「另外，其他考慮因素（包括x,yz).」
其實都係病句。
因為你只係講左一個名詞出黎，同你就咁講「另外，因素」 係冇分別。你句野係冇意思。

要語句通順，

第一個方法，你可以將佢轉做
Besides, there are other criteria have to be considered including....
「另外，亦有其他因素需要被考慮（包括xyz)」
將需要變做v,被考慮（包括xyz)變做o, 咁就合理。

第二個方法，
將形容詞性既（包括），轉做動詞
中文黎講即係拆左個括號
變左
Besides, (other criteria to be considered) include (xyz)
「另外，其他考慮因素 包括 xyz」
我相信呢個亦係封信本身想表達既意思
但係如果係咁，原文既including 就要變返做include
係咁SVO 先會齊。

最後一個方法，
係成舊野後面加返 會納入考慮幾隻字
中文黎講變成
「另外，其他考慮因素（包括x,y,z) 亦會納入考慮」
英文黎講就係
Besides, other criteria to be considered (including xyz) will also take into consideration
但係係呢個情況下咁做就會意思重覆左
所以如果要加係後面，咁前面既to be considered 就可以唔要
變成
Besides, other criteria(including xyz) will also take into consideration
都可以

補充返
以上三種改法主要分別係你想表達既重點係乜野
第一種係
有其他因素需要被考慮
第二種係
其他考慮因素包括乜乜乜乜
第三種係
其他因素（包括乜乜乜乜） 會被納入考慮

講真唔理係咩文體有咩錯都唔可以接受，仲要係一個政府錯噤多嘢

個個都係用template改少少就出街架啦

師兄會考幾多條A?

寫中文
英文啲殖民地語言咪由得傳媒自己翻譯

真係CLS

政府嚟講， fringe benefits 可以包好多野， 所以特登講埋實冇輸， 呢個唔係文法問題。

有冇人成篇改黎睇下
真心想學野

自己攞份野去lang 8網頁比母語係英文既人改喇

同香港人學英文係白痴行為黎

當係以前 HKALE UE Proof-reading 咁改。
Besides, other criteria to be considered including include whether the job can be filled locally, whether the remuneration package and other fringe benefits is are broadly commensurate with the prevailing market level for professionals in the HKSAR and whether it is justified for the employer to bring in an expatriate staff.

including 變 include 係畀返個noun
嗰3個whether係noun clause ，係表達一個 noun，叫得 clause 就所以要齊 subject verb object (S V O)嘅基本英文句子structure。
至於the remuneration package and other fringe benefits係咪要刪 and other fringe benefits 就有保留，我都唔太清楚，而且同 grammar 冇太大關係。但用得 and 後面就要跟 are。
最後，staff 係 uncountable noun，所以前面唔會加 an。

利申 UE Section C 拎 A